\section{La transición a la democracia: especial referencia a las reformas de
1989 y 2005}



\subsection{La transición a la democracia}

Existe consenso en que, con el pacto y las reformas constitucionales de 1989, se inauguró el período de nuestra historia denominado Transición a la Democracia, el que se caracteriza porque, durante todo su desarrollo, se seguiría una dinámica similar a la de ese invierno de 1989: la búsqueda de acuerdos cupulares entre los dirigentes de las dos coaliciones, sin la participación directa de la ciudadanía, con evidentes transacciones de ambos lados. Como se puede apreciar, en este primer acuerdo entre los sectores partidarios del pinochetismo y la Concertación de Partidos por la Democracia, se pactaron algunos ajustes en la Constitución que permitieron que los partidos que ocuparían el gobierno partir de 1990, pudiesen tener un mínimo de control sobre el proceso político, pero aceptando importantes limitaciones, que en la práctica asegurarían la supervivencia de los aspectos esenciales de la Constitución por muchos años más.

En definitiva, la Concertación, que a esas alturas nadie dudaba que resultaría vencedora en las elecciones presidenciales de 1989, cedió la posibilidad de tener mayoría en el Parlamento, lo que le habría permitido llevar a cabo reformas estructurales, por el contrario, aceptó compartir el poder con los militares y sus partidarios. Resultaba evidente que dicho acuerdo suponía mantener la presencia de Pinochet como un actor relevante en la política de la incipiente democracia que se avecinaba. Ello también tenía una importancia fundamental frente a cualquier intento de investigar las violaciones a los derechos humanos cometidas en la dictadura. 

Conscientes o no de ello, el camino de las reformas sería sumamente duro para la Concertación. Esto último se explica en virtud del hecho de que, la Constitución de 1980 fue concebida como un completo mecanismo que contenía una serie de cerrojos que impedía la manifestación de la voluntad ciudadana. Se trató de una estrategia de diseño institucional que los juristas de la dictadura llamaron democracia protegida, un simple eufemismo para designar un modelo que mantenía una profunda desconfianza hacia el ciudadano y las expresiones genuinas de la democracia. Las reformas de 1989 lograron destrabar sólo una pequeña parte del tejido institucional, que impedía la formación de mayorías parlamentarias y políticas. 

El difícil contexto político de la transición se expresó en el abandono de cualquier intento por desconocer la Constitución de 1980. Durante la década de 1990, se impuso la tesis de los ``enclaves autoritarios'', que planteaba la posibilidad de avanzar en reformas puntuales para dotar de mayor legitimidad a la Constitución, considerando que las críticas a su legitimidad podían resolverse modificando partes específicas de su articulado, por lo que, una vez purgados dichos enclaves autoritarios, una democracia plena imperaría en Chile. Entonces, toda la discusión constitucional giró en torno a identificar cuáles eran esos enclaves autoritarios. Entre lo que generar un mayor consenso se pueden señalar los siguientes:

\subsubsection{Composición del Congreso}

Originalmente en la Constitución de 1980 no todo el Congreso era electo a través de una elección popular. Específicamente, parte de los Senadores no poseía ese carácter. Antes del año 1989 los Senadores designados representaban el 39\% de dicha cámara (9 de un total de 23) y la reforma de 1989 solo consiguió aumentar el número de Senadores electos, de forma tal de disminuir su influencia (se aumentaron los miembros del Senado de 23 a 38, pasando los Senadores designados a representar un 23,5\% de los votos). Los Senadores designados eran los siguientes: dos ex Ministros de la Corte Suprema, que hayan desempeñado el cargo a lo menos por dos años continuos; Un ex Contralor General de la República, que haya desempeñado el cargo a lo menos por dos años continuos, elegido también por la Corte Suprema; un ex Comandante en Jefe del Ejército, uno de la Armada, otro de la Fuerza Aérea, y un ex General Director de Carabineros que hayan desempeñado el cargo a lo menos por dos años, elegidos por el Consejo de Seguridad Nacional; un ex rector de universidad estatal o reconocida por el Estado, que haya desempeñado el cargo por un período no inferior a dos años continuos, designado por el Presidente de la República, y un ex Ministro de Estado, que haya ejercido el cargo por más de dos años continuos, en períodos presidenciales anteriores a aquel en el cual se realiza el nombramiento, designado también por el Presidente de la República.

Por otro lado, se establecían también los Senadores vitalicios. Al respecto, la norma pertinente señalaba que el Senado estará compuesto, además, por los ex Presidentes de la República que hayan desempeñado el cargo durante seis años en forma continua. Estos senadores lo serán por derecho propio y con carácter vitalicio. En virtud de dicha norma Augusto Pinochet se convertiría en Senador vitalicio en el año 1998, cuando se retirara del Ejercito. Al mismo tiempo la norma, conocedora de la circunstancia de que el primer presidente democrático ejercería el cargo solo por 4 años, estableció que el requisito para asumir dicho cargo era desempeñar la primera magistratura por al menos seis años. Esta fue la razón por la que por la que Patricio Aylwin no asumió como Senador al término de su periodo. Al conjunto de Senadores no electos se le denominó Senadores institucionales y su importancia sería clave durante la transición, pues estos  terminarían dando la mayoría la derecha, manteniendo en la práctica una actitud constante  conservadora respecto del statu quo.

\subsubsection{Sistema electoral}

Otro punto tremendamente polémico fue el sistema electoral para elegir a los parlamentarios, que se denominó sistema binominal. Dicho sistema electoral representaba una rareza a nivel comparado, pues no pertenecía ni a la familia de los sistemas mayoritarios, ni tampoco a la de los sistemas proporcionales. En realidad, era un sistema diseñado para limitar la regla de la mayoría, pues en la práctica producía como resultado un empate entre las dos coaliciones con representación parlamentaria, impidiendo que quien ganaba la elección gobierne ya que aumentaba artificialmente los escaños de la segunda fuerza política más votada. Por esta razón se acuñó como expresión, que el sistema binominal actuaba como ``un seguro para los subcampeones electorales'', ¿ya que produjo el efecto de sobrerrepresentar a los perdedores Si bien las reglas del sistema binominal podían favorecer a cualquiera de las dos coaliciones, en términos históricos, la mayoría de las veces la coalición de derecha se benefició de este dispositivo, y por esta razón, a pesar de que la Concertación resultó la clara ganadora en las tres primeras elecciones, nunca pudo reflejar su superioridad en los votos en los escaños que obtuvo.

\subsubsection{Leyes supermayoritarias}

Este aspecto se relaciona estrechamente con el anterior, pues no siendo suficiente para el constituyente de 1980 que sea prácticamente imposible que se formara una mayoría parlamentaria, adicionalmente se blindaron ciertos aspectos claves bajo la figura de las mayorías cualificadas. En este sentido, la Constitución de 1980 contiene una profusa tipología legislativa que establece tres clases de leyes que requieren mayorías cualificadas, que se sitúan entre la ley simple y la Constitución: las leyes de quórum calificado (requieren de la mayoría absoluta de Senadores y Diputados en ejercicio), las leyes orgánicas constitucionales (requieren de 4/7 de Senadores y Diputados en ejercicio) y las leyes interpretativas de la Constitución (requieren de 3/5 de Senadores y Diputados en ejercicio). No es baladí que la última de estas figuras posea el mismo quórum que una reforma constitucional en ciertos capítulos.

Si bien en Derecho comparado varios ordenamientos constitucionales recurren a la figura de las leyes supermayoritarias, la verdad es que su utilización es bastante excepcional. La razón es que representan una figura contramayoritaria, pues dotan a la minoría de un importante poder de veto en contra de la mayoría. Por otra parte, lo normal es que exista solo una figura entre la ley ordinaria y la Constitución. Por ejemplo, la Constitución española de 1978 establece solo la figura de las leyes orgánicas constitucionales, las que para su aprobación requieren el voto de la mayoría absoluta de Senadores y Diputados en ejercicio.  Por el contrario, en Chile su uso resulta bastante amplio, lo que se tradujo en que la Constitución de 1980 obligó a que todas las cuestiones verdaderamente importantes, debían pactarse entre las dos coaliciones con representación parlamentaria, pues en la práctica los límites a la formación de la voluntad popular hacían impensable traspasar la serie de cerrojos que establecía la Carta Fundamental. 

\subsubsection{Tutelaje de las FF.AA.}

El rol de las fuerzas armadas fue otra de las materias que generaron hondos disensos durante la transición. Al respecto, la Constitución contenía varias disposiciones que atribuían a las Fuerzas Armadas y Carabineros un rol preponderante en su institucionalidad. Antes que todo, es importante destacar que no es usual que las Constituciones del orbe reglamenten a las FFAA de forma tan profusa. La Constitución de 1980 se refiere a estas en una serie de aspectos, de un modo tremendamente reglamentario. Así, siguiendo a Peña, se puede afirmar que respecto de ellas la Constitución aborda, entre otras materias, las siguientes: dependencia administrativa, su composición, misiones y características. También se incluyen referencias a la forma de ingreso a sus plantas y dotaciones, al uso de las armas, la supervigilancia y control de su actividad, la designación de las máximas autoridades institucionales, duración y término de sus funciones. Además de lo anterior, la remisión al legislador orgánico constitucional para los aspectos no regulados constitucionalmente tampoco es libre, pues igualmente se determinan los contenidos de la ley orgánica, como por ejemplo, las cuestiones vinculadas a la carrera de sus miembros, previsión, antigüedad, mando, sucesión de mando y presupuesto \cite{Pen02}.

Sin embargo, más allá de la sistemática constitucional y de su interés por los aspectos de detalle, en la redacción original de la Constitución existían varias figuras que interferían directamente en las decisiones de los órganos políticos democráticamente legitimados, así como alteraban la calidad de cuerpos no deliberantes en materia política y subordinados al poder civil, que debe tener en una democracia el ejército y las demás ramas de la defensa nacional.  

\paragraph{Las FF.AA. como garantes de la institucionalidad}

La primera de ella tenía que ver con que al artículo 90 inciso 2° original, que convertía a las Fuerzas Armadas en garantes de la institucionalidad, al señalar que estas: ``son esenciales para la seguridad nacional y garantizan el orden institucional de la República''. Si bien no existía consenso en su significado, parte de la doctrina entendía que esta expresión quería significar que la Carta Fundamental de 1980 legitimaba una intervención militar, incluso cuando a juicio de ellas mismas, se estimara que existía un peligro para las instituciones establecidas por la Constitución de 1980. Al respecto, Godoy afirma, ``el rediseño de los cuerpos armados va más allá de una simple e inocua adición de funciones. Involucra la emergencia de unas Fuerzas Armadas distintas de las tradicionales, independientes y autónomas y bajo un régimen de obediencia a sus mandos superiores y a la institucionalidad. Esta es una condición necesaria para ejercer la función política de garantes de la institucionalidad, que es el fin último que los autores de la Constitución se propusieron asignarles''  \cite{God96}.

\paragraph{COSENA}

Además, la Constitucion de 1980 establece un órgano denominado Consejo de Seguridad Nacional, con competencia para adoptar decisiones vinculantes en estas materias, en el que las fuerzas armadas originalmente eran mayoría cuyas decisiones eran vinculantes y que podía autoconvocarse. Recordemos que en el año 1989 se había modificado la integración de este órgano, incorporando al Contralor General de la República, de forma tal de que las autoridades sean mayoría, pero dicha reforma no cambia en carácter vinculante de sus decisiones para el Presidente de la República y los parlamentarios.  

\paragraph{Inamovilidad de los Comandantes en jefe}

Acto seguido existía una tercera cuestión que se relacionaba con las anteriores, que era la inamovilidad de los comandantes en jefe. Y no podía ser de otra manera, porque había que habilitar a las Fuerzas Armadas para que ejercieran funciones deliberativas y decisorias en el orden político. Para ello era menester que se les garantizara la independencia del poder político y se alterara la noción de obediencia. Con ese propósito se diseñaron la inamovilidad de los Comandantes en Jefe y la no intervención del Presidente de la República en los ascensos y retiros de los altos mandos, amén de una ley orgánica constitucional que les atribuye a los cuerpos armados un elevado nivel de autonomía interna, y una nueva doctrina de la obediencia militar \cite{God96}.

\subsection{La detención de Pinoches y las reformas de 2005}

A pesar de que en la década de 1990 se comienzan a aprobar una serie de reformas sobre aspectos específicos, las materias antes reseñadas planteaban desafíos importantes a la novel democracia chilena, que jamás fueron objeto de consenso entre los partidos de la derecha y los de la concertación y perduraron durante quince años, a pesar de lo reñidas que resultaban con cualquier modelo de democracia. La presencia de Pinochet como Comandante en Jefe del Ejército hasta 1998, con una fuerte figuración pública y una marcada lealtad de su sector, contribuyeron a mantener el statu quo de 1989. Este juego de suma cero no tenía un pronóstico diferente en el corto plazo, pues a partir de dicho año, el retirado general se convertiría en Senador vitalicio, posición desde donde continuaría ejerciendo su influencia. A pesar de que, oficialmente, en 1990 la Comisión de Verdad y Reconciliación había establecido que el régimen que encabezó era responsable de 3065 ejecuciones y desapariciones forzosas de ciudadanos chilenos y extranjeros, nadie hubiese pensado que el exdictador enfrentaría un tribunal de justicia. Posteriormente, los informes de la Comisión Valech 1 (2003) y Valech 2 (2011), certificarían en 40.018 la cifra total de víctimas, incluyendo a todas las personas sometidas a apremios ilegítimos. Sin embargo, a fines de ese año la situación cambiaría repentinamente, lo que sería el comienzo de nuevos aires para la débil democracia chilena.
 
En 1998 Pinochet viaja a Londres a un tratamiento médico, oportunidad que aprovecharon algunas víctimas y sus descendientes que por entonces residían en Europa para intentar someterlo a un juicio. En medio de su estadía en el Reino Unido, desde España se solicita una orden de detención internacional y posterior extradición a dicho país para ser juzgado por crímenes de lesa humanidad, respecto de los cuales se entiende que existe jurisdicción universal. Pinochet permanecerá dos años sin poder volver a Chile, y una vez que consigue regresar invocando razones humanitarias, su figura perderá peso en la política nacional, lo que contribuirá a destrabar las negociaciones en materia de reformas constitucionales. Es así como en el año 2001, tal como se había hecho durante toda la transición, las cúpulas de los partidos comienzan a negociar una serie de reformas estructurales que darán origen a la segunda gran modificación de la transición:la reforma constitucional del año 2005. En efecto, las negociaciones comienzan ese mismo año 2000, pero se acelerarían a partir del año 2004 cuando, en una investigación ordenada por el Senado de los EE. UU., se descubrieron millonarias cuentas mantenidas por Augusto Pinochet en el banco Riggs de ese país.

La Ley Nº 20.50, que establece la reforma a la Constitución más importante desde el año 1989, contemplaba una diversidad de materias que cruzaban todo el articulado constitucional. Dicha reforma constitucional fue iniciada en el año 2000 en virtud de dos proyectos de ley\footnote{Boletines 526--07 y 2534--07.}, uno presentado por la oposición de la época y otro por parlamentarios de Gobierno. Ambas mociones reflejaban un alto grado de coincidencia en algunas materias, aunque otras eran abordadas con distintos acentos. El primer proyecto, presentado por los partidos de la Alianza, estaba redactado en un tono más conservador. En líneas generales reivindicaba el éxito de la Constitución de 1980 y planteaba que era un modelo que había que mantener, no obstante era preciso perfeccionar en algunos aspectos puntuales. La moción estaba firmada por los Senadores Chadwick, Díez, Larraín y Romero, y las principales materias sobre las que versaba eran: la composición y atribuciones del Congreso Nacional, la aprobación de los tratados internacionales y la integración y funciones del Tribunal Constitucional. En su exposición de motivos, el proyecto indicaba que su finalidad principal era cerrar la transición a la democracia y perfeccionar las instituciones. Por supuesto, dentro de esta genérica denominación, un lugar destacado dentro de su articulado debería haber estado reservado a la eliminación de los mecanismos contramayoritarios que contemplaba el texto original de la Constitución, aunque sorprendentemente no contemplaba disposición alguna que hiciera referencia a la escandalosa presencia de las Fuerzas Armadas en las instituciones civiles. Así las cosas, el proyecto comenzaba dando una visión bastante optimista de lo que ha significado la Constitución de 1980 para la consolidación de la democracia y la protección de los derechos fundamentales, para luego dar a conocer los aspectos, que en criterio de los legisladores, ``necesitan perfeccionarse''. 

En este sentido, el proyecto proponía para el caso del Senado, que la totalidad de sus miembros sean elegidos por votación popular. En cuanto al Tribunal Constitucional, planteaba modificar la forma de designación de sus miembros eliminando las facultades de las Fuerzas Armadas en la designación de los magistrados, subir los quórums necesarios para aprobar las leyes orgánicas constitucionales, como de igual forma elevar los quórums de las materias que afecten el orden público económico, aumentar las facultades fiscalizadoras de la Cámara de Diputados, entre otras materias. La exposición de motivos finalizaba señalando que en relación a las atribuciones de dicho órgano, se plantea ``ampliar su competencia con el objeto de que pueda controlar la constitucionalidad de los auto acordados de la Corte Suprema y de los tratados internacionales''. De la misma manera, pretendía ``transferir el recurso de inaplicabilidad de la Corte Suprema al Tribunal Constitucional, dando vida con ello a una jurisprudencia constitucional especializada y uniforme'', aunque el proyecto solamente contemplaba una simple transposición del antiguo recurso de inaplicabilidad, que se contenía en el artículo 80 de la Constitución, al Tribunal Constitucional.

El segundo proyecto, que correspondía a los partidos de Gobierno de la época, se inició con una moción presentada por los Senadores: Bitar, Silva, Hamilton y Viera-Gallo. Carecía de exposición de motivos, no obstante, de su articulado se desprendía su objetivo de poner en discusión un paquete de reformas más amplios y sustanciales, que tocaba todos los temas que se contenía en el proyecto de la oposición, pero que además agregaba otras cuestiones tales como: contemplar un reconocimiento constitucional de los pueblos originarios, sistema electoral en las elecciones parlamentarias o el rol de las Fuerzas Armadas en el proceso democrático. En la discusión en particular en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, los proyectos, se fusionaron y la tramitación continuó como uno solo hasta su aprobación y promulgación el 18 de agosto de 2005. En su ratificación por el Congreso Pleno, 150 votos a favor, 3 en contra y 1 abstención.

Entre las principales reformas, se encuentran las siguientes:

\begin{itemize}

\item Eliminación de los senadores designados y vitalicios. En consecuencia, el Senado quedará formado por 38 miembros íntegramente elegidos por votación popular.

\item Aumento de las facultades fiscalizadoras de la Cámara de Diputados. 

\item La Corte Suprema tiene la superintendencia directiva, correccional y económica sobre tribunales militares en tiempo de guerra.

\item Se elimina la función de las Fuerzas Armadas de ser ``garantes de la institucionalidad'', función que se encarga ahora a todos los órganos del Estado.

\item Los comandantes en jefe de las Fuerzas Armadas y el Director General de Carabineros ya no son inamovibles en sus cargos: el Presidente de la República podrá ordenar su retiro. Y ya no necesitará permiso del Consejo de Seguridad Nacional, sino solamente informar al Senado y a la Cámara de Diputados.

\item El Consejo de Seguridad Nacional ya no puede autoconvocarse, sino que deberá llamarlo únicamente el Presidente de la República. Dicho Consejo tiene ahora una función sólo de asesoría, al eliminarse la facultad de ``hacer presente'' sus observaciones a órganos públicos.

\item Para declarar estado de asamblea (en caso de guerra externa), el Presidente de la República necesitará el acuerdo del Senado, no el del Consejo de Seguridad Nacional.      

\end{itemize}

La aprobación de estas reformas constitucionales prontamente originó el debate acerca de si tenían el mérito suficiente como para cerrar la transición. Esta era, por ejemplo, la opinión del Presidente Ricardo Lagos, quien señalaba que esta nueva Constitución debería ser bautizada como Constitución del año 2005, en reemplazo de su designación original. Sin embargo, era obvio que no todas las cuestiones que había sido identificadas como enclaves autoritarios habían logrado ser reformads, por ejemplo, el sistema binominal sólo había salido de la Constitución, pero seguía manteniéndose en la ley orgánica, respecto de la cual no se formó acuerdo para su modificación. Otra muestra de que el consenso no había sido total se manifestó en el hecho de que las leyes supermayoritarias se mantuvieron exactamente igual, ahora en el artículo 66 de la Constitución. Por otra parte, tampoco existió la voluntad de mejorar los mecanismos de participación ciudadana, por ejemplo, estableciendo el plebiscito como regla general de participación, o incorporar la iniciativa popular en materia de ley. En relación con esto último es claro que, aún eliminando todos los enclaves autoritarios, el modelo de democracia de la Constitución de 1980, no pasaría de ser una democracia representativa en el sentido más clásico del término, que no considera la opinión del ciudadano más que para efectos de la participación electoral. Con todo, el problema constitucional pareció desaparecer, al menos por unos años.

\subsection{La reactivación del debate constitucional y el proceso constituyente
impulsado de la Presidenta Michelle}

A pesar de los esfuerzos del año 2005 en el 2011 vuelve aparecer el fantasma de la Constitución de 1980. El llamado de alerta partió las manifestaciones populares, principalmente estudiantiles, en contra del gobierno del Presidente Sebastián Piñera. Dichas manifestaciones tuvieron como eje principal la demanda por derechos sociales, pero también al mismo tiempo desnudaron la incapacidad de la Constitución para recoger las demandas ciudadanas, lo que puso en evidencia dramáticamente las carencias de la democracia chilena. Todo esto vuelve a plantear la necesidad de discutir la aprobación de una nueva Constitución. Los autores rápidamente recogen la invitación a la reflexión y se publican una serie de estudios que analizan la manera cómo la Constitución de 1980 representa una norma que pesar de todas las reformas nunca ha podido pulgar su pecado original \cite{Atr13}. La tesis principal que prima en la doctrina de los últimos años es que la teoría de los enclaves autoritarios era falsa, puesto que el déficit de legitimidad no se resolvió ni se resolverá con modificaciones puntuales, sino que este implica cuestiones que son transversales, que cruzan todo el articulado, y por lo tanto se requería una nueva carta fundamental para solucionar el problema constitucional.

Sin embargo, la reactivación de este debate en el plano académico y universitario no conseguiría instalar la discusión con el nivel de masividad necesario para lograr que ese ímpetu se traduzca en una nueva Carta Fundamental. Con motivo de las elecciones presidenciales de 2014, se organizó un movimiento ciudadano que pretendía que, a partir de la marca en el voto la expresión Asamblea Constituyente, se pudiese conseguir un resultado similar a la manifestación que originó la Constitución colombiana de 1991. Dicha iniciativa fracasó, debido a que la cantidad de votos marcados no fue suficiente para que la demanda alcanzara una cifra significativa que obligue a los órganos políticos a discutir este asunto. En cualquier caso, la mayoría de los candidatos de esa elección presidencial, salvo la abanderada de la UDI y RN Evelyn Matthei, contenían en sus programas de gobierno impulsar la discusión de una nueva Constitución. 
 
Con este propósito, una vez electa como Presidente Michelle Bachelet en su segundo mandato, su gobierno anunció el inicio del proceso constituyente en abril de 2016, con una serie de encuentros de participación ciudadana en que, los insumos que se deriven de esas actividades serían utilizados para la redacción de una propuesta de nueva Constitución. Al mismo tiempo, y en contra de la recomendación de algunos especialistas, se optó por intentar una que el proceso se lleve a cabo dentro de las normas de reforma constitucional, incorporando una disposición al capítulo XV de la actual constitución que permitiese el reemplazo de la Carta actualmente vigente. Los partidos de oposición se mantuvieron al margen durante todo el proceso y evitar participar de cualquier actividad relacionada con este. El proyecto recién vio la luz en los últimos días del gobierno de la Presidenta Bachellet, que finalmente consiguió presentarlo en el Congreso. Las autoridades del nuevo gobierno han manifestado que retirarán el proyecto de su tramitación en el Congreso, pues esta materia carece de urgencia frente a los problemas reales del país.


